撞斷九江大橋 船長出獄查「空心橋墩」 涉嫌嚴重偷工減料

【明報專訊】10年前因撞斷廣東九江大橋而被判刑的肇事船船長石桂德，今年7月出獄後自費調查坍塌事故，並向多個政府部門舉報，指大橋南主橋橋墩施工「空心」、涉嫌嚴重偷工減料。

10年前致8死 涉事部門避談

九江大橋於1988年建成通車，2007年6月15日清晨，石桂德在大霧中駕船經過大橋。據檢方指控，石桂德因能見度低，航向出現偏差，撞擊橋墩導致大橋倒塌，4車墜橋，事件共造成8人死亡，其中包括兩名工程人員。2011年11月，石桂德被判囚6年。

《華夏時報》報道，石桂德舉報指出，大橋南主橋橋墩實際施工情况與竣工圖嚴重不符，在橋墩承台中心有50多立方米空洞。近年，多個空心橋墩的上層也被重新填補。石桂德的調查發現，橋墩承台的空心被人重新填上，新舊材料間存在明顯的分界線和高低差。同時只有承台上層被填上，下層仍是空心。

報道續指，該報曾聯絡多個參與大橋設計、施工、事故調查或大橋修復的負責部門和專家，他們均對「空心橋墩」一事閉口不談。

共狗表示屈你咪屈你 吹咩

人民唔會記起你

洩露國家機密

安心上路

此次石桂德舉報的情況是大橋26#-35#橋墩承台空心，且承台寬度相比竣工圖少了0.3米，每個承台挖空部分55.2立方米，合計少用混凝土量58.7立方米。承台是連接樁與柱或墩的關鍵部分。承台把幾根，甚至十幾根樁連接在一起形成樁的基礎⋯⋯

事實上，G325國道九江大橋的空心承台周圍，並沒有佈置任何防撞設施，而除了20#、21#和22#三個通航孔橋墩之外，現有材料顯示，其餘橋墩的設計防撞能力僅有40噸。

對此，曾擔任大橋設計顧問的一位專家向《華夏時報》記者表示，空心橋墩主要是為了節省成本，但40噸的防撞能力設計，「合法不合理」。他解釋稱，該數據符合交通部有關規定，但對大橋安全「沒有實際保障」。

材料機密 專家沈默

這位曾擔任大橋設計顧問的專家表示，自己年事已高，大橋又是設計建造於1980年代，他已經記不清橋墩承台是不是設計成空心了。而設計圖紙和事故調查報告等材料，他也只可以看，但是不能復印。

除此之外，其他專家和有關部門對承台空心的問題則閉口不談。事故調查組專家之一的同濟大學姚玲森教授告訴《華夏時報》記者，他只記得事故發生後，廣東省有關部門讓他出過一個專家意見。對於橋墩承台是否空心的問題，他並沒有回復。

廣東省政府控股的廣東省長大公路工程有限公司是大橋的建設施工方，也是大橋坍塌後的修復施工方。時任公司項目經理的毛志堅參與了大橋的建設和修復。記者為瞭解承台空心問題，多次撥打其電話均被掛斷，短信未獲回復。

（殘體慎入）

出返黎又要入返去坐

唔係被自殺咩

解決提出問題既人就冇晒問題

大陸而家殺人成性 , 船長一路走好

點會，佢可以查到咁耐證明有一派人撐住佢，一定又關權力鬥爭事

依家低端人口仲未清走咩？

出返嚟重唔好好做人

又做假

揾真相，求公義！又想坐多十年咩！